[保長坑溪1.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:保長坑溪1.JPG "fig:保長坑溪1.JPG")
[保福橋閘門.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:保福橋閘門.JPG "fig:保福橋閘門.JPG")
**保長坑溪**位於[台灣北部](../Page/台灣.md "wikilink")，屬於[淡水河](../Page/淡水河.md "wikilink")[水系](../Page/水系.md "wikilink")，為[基隆河的重要支流](../Page/基隆河.md "wikilink")，曾是汐止地區易氾濫成災的河川之一，因此政府在河道兩岸興建堤防及閘門，做洪水防治工程\[1\]\[2\]。

## 簡介

保長坑溪流域分佈於[新北市](../Page/新北市.md "wikilink")[汐止區東南部](../Page/汐止區.md "wikilink")，其源流為[東山溪](../Page/東山溪.md "wikilink")，發源於海拔588公尺的耳空龜山東側，先向東北後轉北北西流經柞埤內、石硿子，至石門坑會合西南方流來之[小坑溪](../Page/小坑溪.md "wikilink")，始稱保長坑溪，續西北流經[保長坑](../Page/保長坑.md "wikilink")，於[五堵注入基隆河](../Page/五堵.md "wikilink")。

保長坑溪流域上游西有北茄苳腳山，西南有四分尾山，南有展望峰、耳空龜山，東有姜子寮山、石門山，其中沿四分尾山南脊，經展望峰、耳空龜山至姜子寮山一帶為汐止區與[石碇區](../Page/石碇區.md "wikilink")、[平溪區之分水嶺及交界](../Page/平溪區.md "wikilink")；而姜子寮山北脊、石門山一帶則為[新北市與](../Page/新北市.md "wikilink")[基隆市之分水嶺及交界](../Page/基隆市.md "wikilink")。

上游東山溪溪谷有[東山瀑布](../Page/東山瀑布.md "wikilink")，是夏日消暑的理想去處。

## 保長坑溪主要支流

  - **保長坑溪**
      - [小坑溪](../Page/小坑溪.md "wikilink")
      - **[東山溪](../Page/東山溪.md "wikilink")**
          - [姜子寮溪](../Page/姜子寮溪.md "wikilink")

## 相關條目

  - [基隆河](../Page/基隆河.md "wikilink")

## 註釋

[Category:基隆河水系](../Category/基隆河水系.md "wikilink")
[Category:新北市河川](../Category/新北市河川.md "wikilink")
[Category:汐止區](../Category/汐止區.md "wikilink")

1.  [文‧攝／鄭維棕 保長坑溪（又稱東山溪）](http://www.sinew.idv.tw/inv1/inv31paucham.htm)

2.  [保長坑溪治理計畫
    新北市政府水利局](http://www.wrs.ntpc.gov.tw/content/?parent_id=10077)